<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: linux | David's Blog]]></title>
  <link href="http://davidcarlos.github.io/blog/categories/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://davidcarlos.github.io/"/>
  <updated>2016-03-27T20:07:52-03:00</updated>
  <id>http://davidcarlos.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[David Carlos]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Preparando montangem de pendrive pelo arquivo fstab]]></title>
    <link href="http://davidcarlos.github.io/blog/2016/03/27/preparando-montangem-de-pendrive-pelo-arquivo-fstab/"/>
    <updated>2016-03-27T19:10:02-03:00</updated>
    <id>http://davidcarlos.github.io/blog/2016/03/27/preparando-montangem-de-pendrive-pelo-arquivo-fstab</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Muitas vezes, ao tentarmos montar um pendrive, temos alguns problemas no linux.
Um desses problemas é o SO não reconhecer o pendrive no momento em que inserimos
o pendrive no pc. Uma forma de listar quais sistemas de arquivo estão montados
e em que diretório foram montados é utilizando o comando <code>mount</code>. O problema é que
se o linux não reconheceu o pendrive automaticamente, quando executarmos o comando
<code>mount</code>, nosso pendrive não será listado. Um forma(não a melhor forma, devo deixar isso
bem claro) de contornar esse problema é montar o pendrive manualmente. Para isso iremos
utilizar o comando <code>blkid</code>. Esse comando irá nos mostrar os <code>block devices</code>.</p>

<p><code>Block devices</code> são os dispositivos, no linux, que guardam dados, um pendrive por exemplo.
Quando executamos o comando <code>blkid</code>, iremos visualizar o seguinte:</p>

<p><img src="/images/blkid.png"></p>

<p>Agora ficou fácil, pois o comando <code>blkid</code> nos mostra o UUID do dispositivo. O <code>UUID</code> é um
identificador único para cada sistema de arquivos mantidos pelos <code>block devices</code>.</p>

<p>No arquivo /etc/fstab adicionamos a linha</p>

<pre><code>UUID=D488-3B7E /media/david vfat defaults
</code></pre>

<p>O primeiro argumento não precisa ser explicado, o segundo argumento é o diretório em que
o <code>block devices</code> será montado, e o terceiro argumento o define o tipo do sistema de arquivos.</p>

<p>Agora para montar o pendrive, basta fazer</p>

<pre><code> # mount /dev/sdb1
</code></pre>

<p>Nesse caso usamos /dev/sdb1 pois foi o que o comando blkid printou na tela, mas poderia
ser outro dispositivo.</p>

<p>Devo ressaltar que esse procedimento deve ser feito com cuidado e em ultimo caso, pois
ao adicionar um novo ponto de montagem no arquivo <code>/etc/fstab</code>, no momento em que a máquina
for iniciada, o kernel irá tentar montar esse device, e caso o pendrive não esteja conectado
na máquina, o sistema não irá inicializar corretamente.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
